---
title: "Ring - 1"
layout: post
use_math: true
tags: ["Modern Algebra1"]
---

### 서론
2020-2학기, 대학에서 '현대대수1' 수업을 듣고 공부한 바를 정리한 글입니다. 지적은 언제나 환영입니다 :)

<hr>

**<u>Definition.</u>** Ring <br>
A **<u>ring</u>** $R$ is a non-empty set with two binary operations $+$, $\cdot$ s.t.

- $(R, +)$ is an **<u>abelian group</u>**.
- $(R, \, \cdot \,)$ is assoctiative, thus a **<u>semi-group</u>**.
- $+$, $\cdot$ 사이에 distributive law가 성립

$$
\begin{aligned}
  (a+b) \cdot c &= a \cdot c + b \cdot c \\
  a \cdot (b+c) &= a \cdot b + a \cdot c
\end{aligned}
$$

<br>

**<u>Definition.</u>** Comutative Ring <br>
A ring $R$ is a commutative, IF $a \cdot b = b \cdot a$ for $\forall a, b \in R$.

<br>

**<u>Example.</u>**<br>

$$
\mathbb{Z}, \quad \mathbb{Q}, \quad \mathbb{R}, \quad \mathbb{C} 
$$

- 모두 $+$에 대해 abelian
- 모두 $\,\cdot\,$에 대해 **<u>abelian</u>**
- 모두 $+$, $\,\cdot\,$에 대해 distributive law 성립

<br>

**<u>Example.</u>** $M_n(\mathbb{R})$<br>

$$
M_n(\mathbb{R}) = \{ M \mid M \textrm{ is a } n \times n \textrm{ matrix with real entries}\}
$$

$$
A = \begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix}
$$

- $+$의 항등원: $O$; **영행렬**
- $A$의 $+$에 대한 역원: 모든 entry에 negative
- 분배법칙과 결합법칙도 성립!

하지만, $M_n(\mathbb{R})$은 non-commutative ring이다!

$\exists \; A, B$ s.t. $AB \ne BA$

$$
\begin{aligned}
    \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \\
    \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

이것은 $M_n(\mathbb{Z})$, $M_n(\mathbb{R})$, $M_n(\mathbb{C})$도 마찬가지이다!

<br>

**<u>Example.</u>** $\mathcal{F}(\mathbb{R}, \mathbb{R})$ - (1)<br>

$$
\mathcal{F}(\mathbb{R}, \mathbb{R}) = \{ f \mid f \textrm{ is a function } \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}\}
$$

- $\forall \; x \in \mathbb{R}$, $(f+g)(x) := f(x) + g(x)$
- $\forall \; x \in \mathbb{R}$, $(f \cdot g)(x) := f(x) \cdot g(x)$

따라서 $\mathcal{F}(\mathbb{R}, \mathbb{R})$은 ring이 된다!<br>
게다가 **<u>commutative ring</u>**이기도 함!

<br>

**<u>Example.</u>** $\mathcal{F}(\mathbb{R}, \mathbb{R})$ - (2)<br>

- $+$는 여전히 point-wise operation
- $\;\cdot\;$에서 함수 합성인 $\circ$로 변경

- 분배법칙이 성립하는가?
  - $(f+g)\circ h = f\circ h + g\circ h$ ?
    - OK!
  - $f\circ(g+h) = f\circ g + f\circ h$ ?
    - HW // 추후에 보충 예정

<br>

**<u>Example.</u>** $n\mathbb{Z}$<br>

$<n\mathbb{Z}, +, \cdot>$ is a commutative ring.

<br>

**<u>Example.</u>** $\mathbb{Z}_n$<br>

$$
<\mathbb{Z}_n, +_n, \cdot_n>
$$

- $+_n$: congruence addition modulo $n$
- $\cdot_n$: congruence muliplication modulo $n$

일반적으로 $\mathbb{Z}_n$은 commutative ring이 아니다. 하지만, 만약 $n$이 **<u>prime</u>**이라면, 좋은 성질들이 등장함!!

$\mathbb{Z}_n$ is a **<u>commutative ring</u>**!

<br>

**<u>Example.</u>** Direct product of rings<br>
$R_1$, $R_2$, $\cdots$, $R_n$ are rings

$$
R_1 \times R_2 \times \cdots \times R_n
$$

- 각자의 $+$에 대해서 abelian
- 각자의 $\;\cdot\;$에 대해서 assotiative

<hr>

**<u>Theorem.</u>**<br>
$R$ is a ring, THEN

1. $0 \cdot a = a \cdot 0 = 0$
2. $a(-b)=(-a)b=-(ab)$
3. $(-a)(-b) = ab$

<br>

**<u>proof.</u>**<br>

1\. First we will show $0\cdot a = 0$.

$$
\begin{aligned}
  0 \cdot a &= (0+0)a = 0\cdot a + 0\cdot a \\
  0 \cdot a &= 0 \cdot a + 0 \cdot a \\
  0 \cdot a - (0 \cdot a) &= 0 \cdot a + 0 \cdot a - (0 \cdot a) \\
  0 &= 0 \cdot a
\end{aligned}
$$

따라서 $0\cdot a=0$이다.

$a\cdot 0 = 0$에 대해서도 동일한 방법으로 진행하면 된다.

<br>

2\. We will show $a(-b)=-(ab)$.

Check

$$
\begin{aligned}
  a(-b) + ab &= \\
  &= a(-b + b) \\
  &= a \cdot 0 = 0
\end{aligned}
$$

따라서 $a(-b) + ab = 0$이고, 이에 따라 $a(-b) = -(ab)$.

<br>

3\. 

앞서 증명한 2번 성질에 의해 $(-a)(-b) = -(a(-b))$이다.

2번 성질을 한번 더 적용하면, $-(a(-b)) = -(-(ab))$이다.

따라서 $(-a)(-b) = -(-(ab))$이 된다.

이때, 역원의 역원은 자기자신이 되므로, $-(-(ab)) = ab$이다.

따라서 $(-a)(-b) = ab$.

<hr>

**<u>Definition.</u>** Ring homomorphism<br>
A map $\phi: R \rightarrow R$ is a ring homomorphism, IF

(1) $\phi(a+b) = \phi(a) + \phi(b)$, $\forall \; a, b \in R$; (abelian) group homomorphism

(2) $\phi(ab) = \phi(a)\phi(b)$, $\forall \; a, b \in R$; semi-group homomorphism

<br>

**<u>Note.</u>** 1-1 Ring homomorphism<br>

$$
\textrm{ker} \phi = \{0\} \iff \phi \textrm{ is 1-1}
$$

<br>

**<u>Example.</u>**<br>
For fixed $a\in R$, define $\phi_a$ as 

$$
\begin{aligned}
  \phi_a : \mathcal{F}(\mathbb{R}, \mathbb{R}) &\longrightarrow R \\
  f &\longmapsto f(a)
\end{aligned}
$$

즉, 함수 $\phi_a$는 값 $a$에 대한 evaluation mapping임.

THEN, $\phi_a$ is a homomorphism.

- $\phi_a(f+g) = (f+g)(a) = f(a) + g(a) = \phi_a(f) + \phi_a(g)$
- $\phi_a(fg) = (fg)(a) = f(a)g(a) = \phi_a(f)\phi_a(g)$

<br>

<hr>

**<u>Definition.</u>** Ring Isomorphism<br>
A function $\phi: R \longrightarrow R'$ is a ring isomorphism, IF

(1) $\phi$ is 1-1 & onto.

(2) $\phi$ is a ring homomorphism.

<br>

**<u>Note.</u>** inverse of Ring Isomorphism<br>
IF $\phi$ is a ring isomorphism, THEN $\phi^{-1}$ is also a ring isomorphism.




